% Arquivo LaTeX de exemplo de dissertação/tese a ser apresentada à CPG do IME-USP
%
% Criação: Jesús P. Mena-Chalco
% Revisão: Fabio Kon e Paulo Feofiloff
% Adaptação para UTF8, biblatex e outras melhorias: Nelson Lago
%
% Except where otherwise indicated, these files are distributed under
% the MIT Licence. The example text, which includes the tutorial and
% examples as well as the explanatory comments in the source, are
% available under the Creative Commons Attribution International
% Licence, v4.0 (CC-BY 4.0) - https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PREÂMBULO LaTeX %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% "Book" tem capítulos (e partes, mas normalmente não usamos) e, se o documento
% é frente-e-verso, cada capítulo começa em uma página de numeração ímpar.
% Report é similar, mas cada capítulo começa em uma nova página, par ou ímpar.
% É possível mudar esse comportamento com a opção "openany". Observe que você
% pode adaptar este modelo para escrever artigos, mudando a classe do
% documento de "book" para "article" ou a classe de algum periódico específico.
%
% A opção frente-e-verso aqui significa, por exemplo, que as margens das páginas
% ímpares e pares são diferentes ou que números de página aparecem à direita
% ou à esquerda alternadamente. Nada impede que você crie um documento "só
% frente" e, ao imprimir, faça a impressão frente-e-verso.
%
% Aqui também definimos a língua padrão do documento e línguas adicionais. A
% classe em si não usa essa informação mas, passando as opções de língua aqui,
% elas são repassadas para todas as packages, e diversas packages mudam
% seu comportamento em função da língua (em especial, babel/polyglossia).
% A última língua da lista é a língua padrão do documento.
%\documentclass[12pt,twoside,brazil,english]{book}
\documentclass[12pt,twoside,english,brazil]{book}
%\documentclass[12pt,twoside,english,brazil]{article}

% tamanho da página e margens
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{
  % distância entre o início da página e o início do texto principal
  top=32mm,
  bottom=28mm,
  left=24mm,
  right=34mm,
  % Com geometry, esta medida não é tão relevante; basta garantir que ela
  % seja menor que "top" e que o texto do cabeçalho caiba nela.
  headheight=25.4mm,
  % distância entre o início do texto principal e a base do cabeçalho;
  % ou seja, o cabeçalho "invade" a margem superior nessa medida. Essa
  % é a medida que determina a posição do cabeçalho
  headsep=11mm,
  footskip=10mm,
  marginpar=20mm,
  marginparsep=5mm,
}

% Vários comandos auxiliares para o desenvolvimento de packages e classes;
% aqui, usamos em alguns comandos de formatação e condicionais.
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{xstring}
\usepackage{xparse}

% Vários pacotes e opções de configuração genéricos; para personalizar o
% resultado, modifique estes arquivos.
\input{extras/basics}
\input{extras/fonts}
\input{extras/floats}
\input{extras/thesis-formatting}
\input{extras/utils}

% Diretório onde estão as figuras; com isso, não é preciso colocar o caminho
% completo em \includegraphics (e nem a extensão).
\graphicspath{{figuras/}}

% Comandos rápidos para mudar de língua:
% \en -> muda para o inglês
% \br -> muda para o português
% \texten{blah} -> o texto "blah" é em inglês
% \textbr{blah} -> o texto "blah" é em português
\babeltags{br = brazil, en = english}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BIBLIOGRAFIA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Para personalizar o formato da bibliografia e citações, modifique este arquivo.
\input{extras/bibconfig}
%\usepackage[round]{biber}
%\usepackage[backend=biber]{biblatex}

% O arquivo com os dados bibliográficos; você pode usar este comando
% mais de uma vez para acrescentar múltiplos arquivos
\addbibresource{bibliografia.bib}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% METADADOS (TÍTULO, AUTOR ETC.) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Estes comandos definem o título e autoria do trabalho e devem sempre ser
% definidos, pois além de serem utilizados para criar a capa (tanto no estilo
% do IME quanto com o comando padrão \maketitle), também são armazenados nos
% metadados do PDF
\title{Um serviço para o desenvolvimento de aplicações de visualização de dados de saúde georreferenciados}
\author{Eduardo Gonçalves Pinheiro}

% O pacote hyperref armazena alguns metadados no PDF gerado (em particular,
% o conteúdo de "\title" e "\author"). Também é possível armazenar outros
% dados, como uma lista de palavras-chave.
\hypersetup{
  pdfkeywords={LaTeX, tese, dissertação, IME/USP},
}

% Os dados (nome do orientador, banca etc.) que devem ser incluídos na capa
% e folhas de rosto no formato sugerido para teses/dissertações do IME/USP.
% Esses dados são usados mais abaixo (no arquivo "folhas-de-rosto"). Se
% estiver escrevendo um artigo ou for gerar a capa etc. manualmente, remova.
\input{conteudo/metadados-tese}

% É possível definir como determinadas palavras podem (ou não) ser
% hifenizadas; no entanto, a hifelização automática geralmente funciona bem
\hyphenation{documentclass pstricks Fu-la-no}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% AQUI COMEÇA O CONTEÚDO DE FATO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xassoccnt}

\DeclareCoupledCounters[name=figurelistingsgroup]{figure,lstlisting}

\begin{document}

% Se estiver usando a classe "article" ao invés de "book", não existem os
% comandos "frontmatter", "mainmatter" etc. abaixo. Além disso, para gerar o
% título, você pode usar o comando padrão do LaTeX "\maketitle"
%\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CAPA E FOLHAS DE ROSTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Aqui vai o conteúdo inicial que aparece antes do capítulo 1, ou seja,
% página de rosto, resumo, sumário etc. O comando frontmatter faz números
% de página aparecem em algarismos romanos ao invés de arábicos e
% desabilita a contagem de capítulos (ele não existe na classe "article")
\frontmatter

% Este formato está definido na package imeusp-headers
\pagestyle{plain}
%\pagestyle{frontback}

% As folhas de rosto no formato sugerido para teses/dissertações do IME/USP,
% usando as informações incluídas acima em metadados-tese. Se estiver
% escrevendo um artigo ou não quiser usar, remova.

\onehalfspacing % Espaçamento 1,5 nas páginas iniciais
\input{conteudo/folhas-de-rosto}

% Um parágrafo em LaTeX termina com uma linha vazia; como não é possível ter
% certeza que um arquivo incluído (neste caso, "folhas-de-rosto") terminou
% com uma linha vazia, é recomendável usar o comando "par" após "input" para
% garantir que o último parágrafo do arquivo incluído realmente terminou.
\par


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CAPÍTULOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Aqui vai o conteúdo principal do trabalho, ou seja, os capítulos que compõem
% a dissertação/tese. O comando mainmatter reinicia a contagem de páginas,
% modifica a numeração para números arábicos e ativa a contagem de capítulos
% (ele não existe na classe "article")
\mainmatter

% Este formato está definido na package imeusp-headers
% e só funciona com book/report, pois usa o nome dos capítulos nos cabeçalhos;
% se estiver usando article, comente ou troque por "plain"
\pagestyle{mainmatter}

% Espaçamento simples
\singlespacing

\renewcommand{\lstlistingname}{Figura}% Listing -> Figura

\input{conteudo/capitulos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% APÊNDICES E ANEXOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Um apêndice é algum conteúdo adicional de sua autoria que colabora com a
% ideia geral do texto mas que, por alguma razão, não precisa fazer parte
% da sequência do discurso; por exemplo, a demonstração de um teorema, as
% perguntas usadas em uma pesquisa qualitativa etc.
%
% Um anexo é um documento que não é de sua autoria mas que é relevante para
% a tese; por exemplo, a especificação do padrão que o trabalho discute.

% Os comandos appendix e annex reiniciam a numeração de capítulos e passam
% a numerá-los com letras. Como os anteriores, eles não existem na classe
% "article". Além disso, "annex" não faz parte de nenhuma classe padrão,
% ele foi definido em miolo-preambulo.tex. Se o trabalho não tiver apêndices
% ou anexos, remova.

% Este formato está definido na package imeusp-headers
\pagestyle{appendix}

% Apêndices
%\appendix

% \input{conteudo/apendices}
%\par

% Anexos
%\annex

% \input{conteudo/anexos}
%\par


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SEÇÕES FINAIS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Aqui vão a bibliografia, índice remissivo e outras seções similares.
% O comando backmatter desabilita a numeração de capítulos e também não existe
% na classe "article".
\backmatter

% Este formato está definido na package imeusp-headers
\pagestyle{frontback}

% A bibliografia é obrigatória

%%%%%%%%% Bibliografia com natbib (preterido): %%%%%%%%%
%\bibliographystyle{extras/alpha-ime}% citação bibliográfica alpha
%\bibliographystyle{extras/plainnat-ime} % citação bibliográfica textual
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{bibliografia}  % associado ao arquivo: 'bibliografia.bib'

%%%%%%%% Bibliografia com biblatex (preferido): %%%%%%%%

\printbibliography[
  title=\refname\label{bibliografia}, % "Referências", recomendado pela ABNT
%  title=\bibname\label{bibliografia}, % "Bibliografia"
  % Inclui a bibliografia no sumário; comente se estiver usando "article"
  heading=bibintoc
]

% imprime o índice remissivo no documento (opcional)
%\printindex

\end{document}
